\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
{\Large \textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}}
\end{center}
\section{Los axiomas de TCC}
\begin{enumerate}
\item Existencia
\[
(\exists X|: (\forall u|: u\in X \equiv u\neq u)).
\]
\item Extensionalidad
\[
(\forall X|: (\forall Y|: X=Y \equiv (\forall u|: u\in X \equiv u\in Y))).
\]
\item Pares
\[
(\forall a|:(\forall b|:(\exists p|:(\forall u|: u\in p \equiv u=a \vee u=b)))).
\]
\item Separaci\'on
\[
(\forall \varphi|:(\forall X|:(\exists S|:(\forall u|: u\in S\equiv u\in X \wedge \varphi(u))))). 
\]
\item Uni\'on
\[
(\forall X|:(\exists U|:(\forall u|:u\in U\equiv(\exists z|: z\in X:u\in z))))
\]
\item Potencia
\[
(\forall X|:(\exists P|: (\forall u|: u\in P \equiv u\subseteq X))) 
\]
\item Infinito 
\[
(\exists X|: \emptyset \in X \wedge (\forall u|u\in X: u\cup \{u\}\in X))
\]
\item Remplazo
\[
(\forall f|: (\forall X|:(\exists Y|: (\forall u|: u\in Y \equiv (\exists z|z\in X:u=f(z)))))). 
\]
\item Fundaci\'on 
\[
(\forall X|X\neq \emptyset : (\exists u| u\in X:u\cap X=\emptyset))
\]
\end{enumerate}
\section{Las definiciones de TCC.}
\begin{enumerate}
\item El \'unico conjunto $X$ que satisface (A1) se escribe $\emptyset$.
\item El \'unico conjunto $p$ que satisface (A3) se escribe $\{a,b\}$.
\item Mediante (A3) se puede definir, para cada $a$, $b$ conjuntos, $(a,b)=\{\{a\},\{a,b\}\}$, $\{a,b,c\}=\{a,b \}\cup\{c\}$ y $(a,b,c)=((a,b),c)$. Los conjuntos de la forma $(a,b)$ son parejas ordenadas.
\item  El \'unico conjunto $S$ que satisface (A4) se escribe $\{u\in X|\varphi(u)\}$.
\item Si $S\neq \emptyset$, y $X\in S$, mediante (A4) se puede definir 
\[\cap S=\{u\in X| (\forall v|v\in S: u\in v)\}.\] 
\item Si $(\exists X|\varphi(X))$ se define
\[
\cap\{u|\varphi(u)\}=\{x|(\forall u|\varphi(u):x\in u)\}.
\]
\item Si $X$ y $Y$ son conjuntos, se define $X\cap Y=\cap \{X,Y\}$.
\item Si $X$ y $Y$ son conjuntos, se define $X\cup Y=\cup \{X,Y\}$.
\item Si $X$ y $Y$ son conjuntos, se define $X-Y=\{u\in X|u \notin Y\}$.
\item $X$ y $Y$ son conjuntos disjuntos si $X\cap Y=\emptyset$.
\item El \'unico conjunto $P$ que satisface (A6) se escribe $\mathbb P(X)$.
\item  Si $X$ y $Y$ son conjuntos, se define
\[
X\times Y=\{u\in \mathbb P\mathbb P (X\cup Y)|(\exists x|:(\exists y|x\in X \wedge y\in Y: u=(x,y))) \}.
\]
\item Si $X$, $Y$ y $Z$ son conjuntos, se define $X\times Y\times Z= (X\times Y)\times Z$.
\item Una relaci\'on binaria es un conjunto de parejas ordenadas.Si $R$ es una relaci\'on binaria, se acostumbra a escribir $xRy$ en lugar de $(x,y)\in R$.
\item $S$ es un conjunto iductivo si (y s\'olo si) $\emptyset\in S \wedge (\forall u|u\in S:u\cup\{u\}\in X)$. 
\[\text{in}(S) \equiv  \emptyset\in S \wedge (\forall u|u\in S:u\cup\{u\}\in X)\]
\item Si $A$ y $B$ son conjuntos:
\begin{enumerate}
\item $A\subseteq B\equiv (\forall u| u\in B:u\in A)$. Si $A\subseteq B$, se dice que $A$ es subconjunto de $B$.
\item  $A\subset B\equiv A\subseteq B \wedge A\neq B$. Si $A\subset B$, se dice que $A$ es subconjunto propio de $B$.
\end{enumerate}
\item $\mathbb N= \cap\{S|\text{in}(S)\}$ es en conjunto de los n\'umeros naturales.
\item Un conjunto $T$ es transitivo si (y s\'olo si) $x\in T\Longrightarrow x\subseteq T$.
\item Una relaci\'on binaria $f$ es una funci\'on si (y s\'olo si) 
$xfy \wedge xfz \Longrightarrow y=z$. Si $f$ es una funci\'on, en lugar de escribir $xfy$, se escribe $y=f(x)$. 
\item El \'unico conjunto $Y$ que satisface (A8) se escribe $f[X]$ 
\end{enumerate}
\section{Los teoremas de TCC.}
\begin{enumerate}
\item $x\in \emptyset \equiv \text{false}$.
\item $(a,a)=\{\{a\}\}$ y $(\forall a,b|:a\neq b:\{a\}\neq \{a,b\}).$
\item $(a,b)=(a',b')\equiv a=a'\wedge b=b'$.
\item Si $\varphi$ es una f\'ormula de TCC tal que $(\exists X|:\varphi(X))$ entonces existe $Y$ tal que
\[
x\in Y\equiv (\forall u|\varphi(u):x\in u).
\]
\item No existe un conjunto universal.
\item $\cup\emptyset=\emptyset$.
\item $x\in M\cup N\equiv x\in M \vee x\in N.$
\item $\mathbb N$ es el m\'as peque\~no de los conjuntos inductivos. Es decir:
\begin{enumerate}
\item in($\mathbb N$),
\item in$(S) \Longrightarrow \mathbb N \subseteq S$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Los ejercicios de TCC.}
\begin{enumerate}
\item Demostrar la unicidad de $\emptyset$.
\item Demostrar la unicidad de $\{a,b\}$.
\item Demostrar la unicidad de $\{u\in X|\varphi(u)\}$ en (A4).
\item Demostrar la unicidad de $\cap S$ y su independencia de $X$. 
\item Si $X$ y $Y$ son conjuntos, demostrar que $X\cap Y=\{x\in X| x\in Y\}=\{x\in Y| x\in X\}$.
\item Si $\varphi$ y $\psi$ son f\'ormulas de TCC,  demostrar que 
\[
(\forall x|\varphi(x):\psi(x))\Longrightarrow \cap\{x|\psi(x)\}=
\cap\{x|\varphi(x)\}. \]
\item Si $\phi$ es una f\'ormula y $M$ es un conjunto de TCC, demostrar que 
\[
\varphi(M)\Longrightarrow \cap\{x|\psi(x)\}\subseteq M.
\]
\item Demostrar que si $S=\{\emptyset,\{\emptyset\}\}$ entonces $\cup S=\{\emptyset\}$.
\item Demostrar que no existe un conjunto $X$ tal que $\mathbb P(X)\subseteq X$.
\item Demuestre que
\[
x\in X \wedge y\in Y \Longrightarrow (x,y)\in \mathbb P \mathbb P(X\cup Y).
\]
\item Demuestre que si $X$ es inductivo entonces 
\[
\{u\in X|u=\emptyset \vee (\exists y|: u=y \cup \{y\})\}
\]
tambi\'en lo es. Concluya que
\[
(\forall n| n\in \mathbb N \wedge n \neq 0 :(\exists m|:n=m+1))
\]
\end{enumerate}
\end{document}